【拆局】習處處讓步 難掩敗相

【拆局】習處處讓步 難掩敗相

習近平在中美貿易戰中處於劣勢，不得不讓步。

中美簽署首階段貿易協議，經歷近兩年的貿易戰終首現曙光。惟中方在這次協議裏處處讓步，如白宮指中方要加強知識產權保護，而美國對中國的貿易逆差也得以減輕，均見得習近平在貿易戰首回合的敗相。而簽署協議亦非意味停火，貿戰將繼續發展下去，因為雙方關注的科技問題，仍未能得到解決。

相關新聞：六參議員籲白宮增5G投資抗華

非停火協議 根本問題未改

簽署前夕，以往帶頭反美的《環球時報》總編胡錫進並無一味指摘美國，反稱這是得來不易的好事。他指，這個「休戰」是脆弱的，「中美未來的和平共處格局是談不出來的，只能夠通過中國不斷做好自己的事情，讓我們的經濟不斷更強大」。胡錫進又對中國人說，「團結些吧，中國人。中國需要實實在在的東西來提升人民的生活水平和消費能力，擴大中國的市場，打破美國的壓制中國發展戰略。我們需要與時間賽跑」。

但有待下一階段協議，美國才可能取消對華徵稅，或中國作出更大的讓步。在這次協議中，白宮提到七項議題，如加強知識產權保護、結束強制技術轉移及增加採購美農產品，目的是為促使中國進行經濟結構性改革，從根本上解除中國對自身經濟及知識產權的侵害，而大多項目都見到中方讓步的身影，故未見中國國內出現大幅有關是次協議的報道。美國官員表示，中國方面已經對停止竊取美國知識產權作出承諾，雖然未知會如何落實，但這次首階段貿易協議無疑是由美方領先。

《蘋果》記者